\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}

\usepackage{../../../commands/problems}
\renewcommand{\mypath}{../../../}

\usepackage[framemethod=default]{mdframed}

\title{Resíduos Quadráticos}
\author{Guilherme Zeus Moura}
\mail{zeusdanmou@gmail.com}
\titlel{Turma Olímpica}
\titler{\today}

\newcommand{\leg}[2]{\left(\frac{#1}{#2}\right)}
\newcommand{\tmod}[1]{\bmod{\ #1}}

\begin{document}	
	\zeustitle
	\section{Teoria}
	\begin{defn}
		Dizemos que $a$ é \textit{resíduo quadrático} $\tmod{n}$ se, e somente se, $x^2 \equiv a$ possui solução $\tmod{n}$.
	\end{defn}
	\begin{prop}
		Seja $p$ um primo ímpar. Existem exatamente $(p+1)/2$ resíduos quadráticos $\tmod{p}$. Eles são:
		$$ 0^2,  1^2, 2^2, \dots, \left( \frac{p-1}{2} \right)^2.$$
	\end{prop}
	\begin{proof}
		Estes são todos os resíduos quadráticos pois $(p-x)^2 \equiv x^2 \pmod{p}$.
		
		Eles são distintos pois:
		\begin{align*}
			x^2 \equiv y^2 \pmod{p} & \iff p \mid x^2 - y^2\\
			                        & \iff p \mid (x - y)(x + y)\\
				           	 	    & \iff p \mid (x-y) \text{ ou } p \mid (x+y)\\
						            & \iff y \equiv \pm x \pmod{p},
		\end{align*}
		que é impossível para $x, y \in \left\{ 0, 1, 2, \dots, \frac{p-1}{2} \right\}$.
	\end{proof}
	\begin{defn}(Símbolo de Legendre)
		Seja $p$ um primo e $a \in \ZZ$.
		$$\leg{a}{p} =
		\begin{cases}
			1,  \text{se $p \nmid a$ e $a$ é um resíduo quadrático $\tmod{p}$, }\\
			-1, \text{se $p \nmid a$  e $a$ não é um resíduo quadrático $\tmod{p}$, }\\
			0,  \text{se $p \mid a$.}
		\end{cases}$$
	\end{defn}
	\begin{thm}(Critério de Euler)
		Sejam $p$ um primo ímpar e $a \in \ZZ$. Então
		$$\leg{a}{p} \equiv a^{(p-1)/2}\pmod{p}.$$
	\end{thm}
	\begin{cor}
		Sejam $p$ um primo ímpar e $a, b \in \ZZ$.
		$$\leg{ab}{p} = \leg{a}{p}\leg{b}{p}.$$
	\end{cor}
	\begin{cor}
		$-1$ é resíduo quadrático $\tmod{p}$ se, e somente se, $p \equiv 1 \pmod{4}$.
	\end{cor}
	\begin{thm}(Lei da Reciprocidade Quadrática)
		Sejam $p$ e $q$ primos ímpares distintos. Temos:
		\begin{align*}
			\leg{p}{q} \leg{q}{p} & = (-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}};\\
			\leg{2}{p} & = (-1)^\frac{p^2 - 1}{8}.
		\end{align*}
	\end{thm}\

	Usando os dois teoremas a seguir, podemos determinar se $a$ é resíduo quadrático $\tmod{n}$ apenas olhando módulo as potências de 2 que dividem $n$ e módulo os primos ímpares que dividem $n$.

	\begin{thm}
		Sejam $p$ primo ímpar e $a, k \in \ZZ$ com $k > 0$. Se $x^2 \equiv a \pmod{p^k}$, existe $t \in {0, 1, \dots, p-1}$ tal que $(x+tp)^2 \equiv a \pmod{p^{k+1}}$.
	\end{thm}
	\begin{thm}
		Sejam $a$ um inteiro ímpar e $n \ge 3$. $a$ é resíduo quadrático $\tmod{2^n}$ se, e somente se, $a \equiv 1 \pmod{8}$.
	\end{thm}


	\newpage
	\section{Problemas}
	\begin{prob}
		Existe algum polinômio irredutível em $\ZZ[x]$, mas redutível $\tmod{p}$ para todo $p$ primo?
	\end{prob}
	\begin{prob}[Vietnam TST]
		Seja $n \in \NN$. Prove que $2^n + 1$ não tem fator primo da forma $8k - 1$.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Existem inteiros $m, n$ tais que $5m^2 - 6mn + 7n^2 = 1985$?
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Seja $p$ um primo. Mostre que existem inteiros $x, y$ tais que $x^2 + y^2 + 1$ é divisível por $p$.
	\end{prob}
	\begin{prob}[OBM]
		Prove que se $10^{2n} + 8 \cdot 10^n + 1$ tem fator primo da forma $60k + 7$, então $n$ e $k$ são pares.
	\end{prob}
	\begin{prob}[OBM]
		Demonstre que, dado um inteiro positivo $n$ qualquer, existem inteiros positivos $a$ e $b$ primos entre si tais que $a^2 + 2017b^2$ possui ao menos $n$ fatores primos distintos.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Prove que para todo inteiro positivo $n$, qualquer divisor primo de $n^4 - n^2 + 1$ é da forma $12k + 1$.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Sejam $x$ e $y$ inteiros positivos. Prove que $4xy - x - y$ não é quadrado perfeito.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Sejam $p$ um primo ímpar e $c$ um inteiro não múltiplo de $p$. Prove que
		$$\sum_{a = 0}^{p-1}\leg{a(a+c)}{p} = -1.$$
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Seja $p$ um primo ímpar. Prove que o menor inteiro positivo que não é resíduo quadrático $\tmod{p}$ é menor que $\sqrt{p} + 1$.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Seja $p$ um primo. Prove que:
		\begin{enumerate}[label = (\alph*)]
			\item Se $p$ é da forma $4k+1$, então $p \mid k^k - 1$.
			\item Se $p$ é da forma $4k-1$, então $p \mid k^k + (-1)^{k+1}2k$.
		\end{enumerate}
	\end{prob}
	\begin{prob}[IMO]
		Os inteiros positivos $a$ e $b$ são tais que $15a + 16b$ e $16a - 15b$ são ambos quadrados perfeitos positivos. Encontre o menor valor que pode tomar o menor desses quadrados.
	\end{prob}
	\begin{prob}[IMO]
		Prove que existe um número infinito de inteiros positivos $n$ tais que $n^2 + 1$ tem um fator primo maior que $2n + \sqrt{2n}$.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Suponha que $a_1, a_2, \dots, a_{2019}$ são inteiros positivos tais que $a_1^n + a_2^n + \cdots + a_{2019}^n$ é quadrado perfeito para todos os inteiros positivos $n$. Qual é a quantidade mínima de $a_i$'s que devem ser iguais a zero?
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Encontre todos os inteiros positivos $n$ tais que $n$ é resíduo quadrático $\tmod{x}$, para todo $x$ maior que $n$.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Encontre todos os inteiros positivos $n$ tais que $2^n - 1 \mid 3^n - 1$.
	\end{prob}
	\begin{prob}[Banco IMO]
		Suponha que, para um certo primo $p$, os valores que o polinômio de coeficientes inteiros $ax^2 + bx + x$ toma $2p-1$ inteiros consecutivos são quadrados perfeitos. Prove que $p \mid b^2 - 4ac$.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Seja $n$ um inteiro positivo. Prove que $2^{3^n} + 1$ tem ao menos $n$ fatores primos distintos da forma $8k + 3$.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Mostre que, para cada inteiro positivo $n$, exitem inteiros $k_0, k_1, \dots, k_n$ maiores que $1$ e primos entre si tais que $k_0k_1\cdots k_n - 1$ é o produto de dois inteiros consecutivos.
	\end{prob}
	\begin{prob}
		Sejam $a$ e $b$ inteiros positivos. Mostre que $\frac{a^+1}{b^2-5}$ não é inteiro.
	\end{prob}


	\newpage
	\section*{Referências}
	\begin{enumerate}
		\item \textit{Resíduos Quadráticos}, Valentino Amadeus Sichinel.
		\item \textit{Quadratic residues}, Brilliant. \par \url{https://brilliant.org/wiki/quadratic-residues/}
		\item \textit{Teoria dos Números - Um passeio com primos}, Fabio E. Brochero Martinez, Carlos Gustavo T. de A. Moreira, Nicolau C. Saldanha, Eduardo Tengan.
	\end{enumerate}
\end{document}
