Como estamos trabalhando com $x, y \ge 0$, temos que $y + 4y^2 = x + 3x^2 \le x + 4x^2 \implies y \le x \implies x - y \ge 0$.

Seja $d = \mdc(x, y)$. Defina $v$ e $u$ tal que $x = dv$ e $y = du$. Então
\begin{align*}
	3x^2 + x = 4x^2 + y &\implies x(3x + 1) = y(4y + 1)\\
						&\implies v(3dv + 1) = u(4du + 1)
\end{align*}

Sabemos que $\mdc(v, u) = 1$, então $v | 4du + 1$ e $u | 3dv + 1$. Em especial, se $4du + 1 = kv$ e $3dv + 1 = ju$, temos que $v(ju) = u(kv) \implies k = j$. Logo, \[
\begin{cases}
	4du + 1 = kv\\
	3dv + 1 = ku
\end{cases}\]

Resolvendo o sistema em função de $k$, temos $v = \frac{4d + k}{k^2 - 12d^2}$ e $u = \frac{3d + k}{k^2 - 12d^2}$.

Em especial, descobrimos que \[
\begin{cases}
	k^2 - 12d^2 | (4d + k) - (3d + k) = d\\
	k^2 - 12d^2 | 4(3d + k) - 3(4d + k) = k
\end{cases}\]

Seja $e = \mdc(k, d)$. Defina $k'$ e $d'$ tal que $k = ek'$ e $d = ed'$. Pelo teorema de Bezout, sabemos que existem $a$ e $b$ tais que $ak + bd = e$, que implica \[k^2 - 12d^2 | e.\]

Porém, $e^2 | k^2 - 12d^2 | e \implies e = 1 \implies k^2 - 12d^2 = \pm1$. Como $u > 0$ e $3d + k > 0$, então $k^2 - 12d^2 > 0$ e, portanto, \[k^2 - 12d^2 = 1.\]

Para finalizar,
\begin{align*}
	x - y &= d(v - u) \\
	      &= d\left(\frac{4d + k}{k^2 - 12d^2} - \frac{3d + k}{k^2 - 12d^2}\right) \\
		  &= d^2.
\end{align*}
